\section{Protocole expérimental}
\label{sec:experiments}

\subsection{Contrôles et chemin architectural}

L'étude compare GQA, des variantes associatives à état fixe, des hybrides WVR--attention et le modèle contextuel W/R/V final à dix couches, tous autour de 98,2 millions de paramètres. Le chemin archivé évalue une couche W/R/V, huit couches fortement lexicales, huit couches contextuelles avec deux couches WVR, puis le modèle final à dix couches contextuelles avec normalisation RMS par tête.

L'entraînement historique séparé du modèle convolutionnel à micro-experts lexicaux sur 1~000~013~824 tokens est rapporté à part. Il ne constitue pas un contrôle apparié pour le tableau WVR à 100M tokens.

\subsection{Données, tokenizer et budget}

Les modèles utilisent un tokenizer de 200~019 entrées enregistré comme \texttt{o200k\_base} et FineWeb-Edu sample-10BT. Son checksum n'a pas été archivé. Les runs principaux utilisent une séquence de 2~048, la seed 42, BF16 et 100~007~936 tokens. Chaque estimation finale moyenne 8 batches, soit 262~144 tokens, sans estimation d'incertitude. Le tableau~\ref{tab:wvr-100m} rapporte la dernière évaluation finie.

Les métriques GQA archivées utilisent $3\times10^{-4}$ ; les runs récents utilisent $4\times10^{-4}$. Aucune configuration GQA réalisée n'est colocalisée avec son CSV ; dimensions, budget exact, tokenizer, données, seed et kernels ne sont donc pas revérifiables depuis l'artefact. La comparaison reste descriptive.

\subsection{Mesures et règle de preuve}

Nous rapportons l'entropie croisée next-token sur les données tenues à part, le nombre réel de paramètres, le nombre exact de tokens et le débit d'entraînement journalisé à l'étape d'évaluation finie. Qualité et débit constituent des affirmations séparées. Chaque entrée numérique d'un tableau doit correspondre à un artefact CSV ou JSON archivé ; les figures générées sont dérivées de ces fichiers et ne constituent pas la preuve primaire. Les proxies courts servent uniquement de filtres d'échec, plusieurs classements favorables sur proxy ne s'étant pas transférés au budget complet.

\subsection{Diagnostics de contexte}

Le rappel associatif, l'induction et l'apprentissage synthétique en contexte sont évalués selon la distance. Ils testent une récupération sélective des occurrences que la loss moyenne peut masquer. Les checkpoints sans attention terminés obtiennent une précision nulle sur les sondes archivées de rappel et d'induction à toutes les distances testées, tandis que GQA fournit le contrôle positif. Les revendications d'état persistant au-delà du champ réceptif convolutionnel restent donc non étayées et exigent des tests dédiés à 4--8k de contexte.

\subsection{Matériel et vérifications numériques}

Les runs complets utilisent un NVIDIA H100 80GB HBM3. Les tests FP32 couvrent la causalité et l'équivalence full/incrémental de W/R/V, ainsi que l'état fixe des primitives convolutionnelles et WVR. Les profils BF16 archivés ne soutiennent pas une équivalence exacte à $10^{-5}$ au niveau checkpoint. Le run final n'a pas de checkpoint ; les portes apprises sont irrécupérables. Les champs génériques top-$k$/Zipf du namespace CLI sont inactifs pour le module micro-expert réalisé, qui utilise le modulo défini en Section~\ref{sec:method}.
